中文有多難？外國朋友這問題讓網友大驚：原來我不會中文！

中文就是沒有文法

最近幾年中國崛起，似乎在世界上掀起了一陣學中文的熱潮，還有很多人會跑去中國或是來台灣學中文。如果剛好有認識在學中文的外國人，被問到一些中文相關問題時，大家會被問倒，或是一瞬間不知道怎麼解釋嗎？

Dcard網友就說自己交友圈很多來台學習中文的日韓人士，因為家裡也有提供外國人住宿，就很常跟那些在學習中文的外國人接觸。

也因為這樣，常常發生一些讓他不知道該怎麼回答的中文問題～他就舉了幾個曾經讓他好像越解釋越亂的例子…

他表示認識的韓國人跟日本人常說「我開心了」，直到某天一位韓國人被中文學校老師糾正，就回家問他為何不能這樣用？

他回說：「因為開心是形容詞，『了』是要接在動詞後面，所以要說『我很開心』，不是『我開心了』。」但馬上被對方回問：「可是你們不是常常說『你瘋了』？『瘋』也是形容詞，為什麼可以加『了』？」

但關於「了」的疑惑還是很大，一點都沒解答到啊～

因為後來那位韓國人又問：「『我吃飯了』跟『我吃了飯』有什麼不一樣？」

他說：「我吃飯了是說已經吃了，我吃了飯感覺是吃玩又做別的事。」

韓國人：「那我肚子餓跟我肚子餓了呢？了不是已經發生才用的嗎？為什麼要說已經肚子餓了呢？」

他：「肚子餓了是之前不餓但現在餓，肚子餓則是單純描述事實。」

韓國人：「那…『了』是不是描述已經發生的事實？」

他傻傻回答：「對啊。」

韓國人卻又說：「那為什麼你們說『要下雨了』但還沒下；『要回家了』但還沒回家；『要吃飯了』但還沒吃？」

他此時已經不知所措了：「這個嘛…有時候『了』也可以用在短時間內要發生的事…」

2.三聲調的轉換

好像有些人搞不清楚中文連續兩個三聲，前面那個要換成二聲，但連續三個三聲呢？為什麼有些前面兩個都要轉二聲，有些只要轉第二個字就好？

比方說：水彩筆（ㄕㄨㄟˊㄘㄞˊ筆）和老古董（老ㄍㄨˊ董）。但被問怎麼判斷何時要轉第二聲、何時前面兩個都要換二聲的時候，原PO整個被問倒啊～

3.「多少」的用法

聽說這問題很多中文母語人士都沒想過…某天原PO被問「多少」的意思：「為什麼有時好像在問對方多少時，心裡已經有答案一樣？」，他一開始不懂對方的問題，終於搞懂後，才知道原來是這個意思：

「你看我今天穿得多少」（ㄉㄨㄛ少）→穿得多

「你看我今天穿得多少」（ㄉㄨㄛˊ少）→穿得少

結果原PO這一番跟外國人的「中文討論」，讓一堆網友都驚呼原來自己不會中文啊～

「中文的文法就是沒有文法」

「突然覺得自己好像也不會中文...」

「突然覺得學習任何語言就是把自己丟進那環境去聽去講就對了....活了20個年頭根本不知道什麼動詞才能加了，或是我吃了飯跟我吃飯了，這TM是三小阿阿阿阿阿」

「幸好我的母語是中文」

「中文真的很奧妙！我也常常被問倒www」

「看了突然覺得中文好難」

不過也是有網友提供「被外國人問中文三聲轉二聲」的破解法：

「關於三聲調的轉換，比方說『總統府』，因為『總統』可以是一個詞，所以我們習慣性會一起轉調，不會說『總ㄊㄨㄥˊ府』。就像你舉例的『老』『古董』一樣，平常我們就念『ㄍㄨˊ董』。」

而這也讓網友們大嘆：「沒受過華語教學訓練的一般民眾，真的只是會說而已，並不會教。」

大家看完以後，也有突然覺得自己其實不會中文嗎～

吃飯係動詞 只有行動先可以完成 所以可以加’了‘
開心係形容詞 所以無完成呢個動作

個老師解得唔好 只係因為佢非中文系出身

同兒登仔講中文算9數啦 可以連基本既字都可以打錯

夏天: 衣服有多少穿多少。
冬天: 衣服有多少穿多少。

屌 係啲台灣仔on9
中文無文法都講得出
個了字佢哋自己都未識用
仲有個瘋字咁樣用邊係形容詞

陰公咯
冇陰公咯

喜歡上一個人
喜歡上一個人
喜歡上一個人
喜歡上一個人

呢個人 冇人贏到
呢個人冇人 贏到

我吃飯了係進行緊喎
我吃了飯先係食飯
佢冇撚病亂教人

喜歡 上一個人
喜歡 上一個 人
喜歡 上 一個人
喜歡上 一個人

兒子生性病 母倍感安慰
兒子生性 病母倍感安慰

幼稚園提供全日 性服務
幼稚園提供 全日性服務

喜歡 上一個人
喜歡 上一個人

1 當係present tense
2 當係 present perfect tense
其實同英文一樣
了字擺唔同位顯示個行動狀況

其實一d都唔難解

呃日本妹閪屌了

要xx了 個要字咪變左未來式囉
咁都唔識解 豬閪

其實個了字同英文過去式加ed差唔多

了=咗

尻少陣啦

所以話如果用廣東話去教中文再加我手寫我口
會比普通話寫書面語好
廣東話嘅文法比普通話嘅文法更嚴謹
始終幾千年文化流傳落來
只係香港政府自閹

根本d人唔識教
同埋學校唔會特登去教/學文法

咁講既話，我地廣東話仲清楚

了字係歐化中文常用字，根本唔應該用嚟教人